\section{Tema 0}

\subsection{Ejercicio 1}

Dados los vectores a=3i-2j y b=-4i+j, calcular:
\begin{enumerate}[label=\Alph*)]
  \item El vector suma y su módulo
  \item El vector diferencia y el ángulo que forma con el eje OX
  \item El vector c=2a-3b y el vector unitario que define
        la dirección y sentido de c
\end{enumerate}

\subsubsection{Apartado A}
  $$
  \overrightarrow{m} = a + b = 3i - 2j - 4i + j = -i-j
  $$

  $$
  \left\lvert m\right\rvert = \sqrt{-1^2 + -1^2} = \sqrt{2}
  $$

\subsubsection{Apartado B}
  $$
  \overrightarrow{n} = a - b = 3i - 2j + 4i - j = 7i-3j
  $$

  $$
  tan(\alpha) = \frac{n_y}{n_x} = \frac{-3}{7} = -0.4285
  $$

  $$
  \rightarrow \alpha = tan^{-1}(\frac{-3}{7}) = -23.2\degree 
  $$

\subsubsection{Apartado C}
  $$
  c = 2a - 3b = 2(3i - 2j) - 3(-4i + j)
  = 6i - 4j + 12i - 3j = 18i -7j
  $$

  $$
  \left\lvert c\right\rvert = \sqrt{18^2 + 7^2} = \sqrt(373)
  = 19.31
  $$

  $$
  \overrightarrow{u_c} = \frac{18}{19.31}i - \frac{7}{19.31}j
  = .93i - .36j
  $$

\subsection{Ejercicio 2}

Un vector tiene por origen respecto de cierto sistema
de referencia el punto O (-1, 2, 0) y de extremo
P (3, -1, 2). Calcular:
\begin{enumerate}[label=\Alph*)]
  \item Componentes del vector OP
  \item Módulo y cosenos directores
  \item Un vector unitario en la dirección de él pero de sentido contrario
\end{enumerate}

\subsubsection{Apartado A}
  $$
  \overrightarrow{OP} = \overrightarrow{P} - \overrightarrow{O} 
  = (3, -1, 2) - (-1, 2, 0) = (4, -3, 2)
  $$

\subsubsection{Apartado B}
  $$
  \left\lvert \overrightarrow{OP} \right\rvert
  = \sqrt{4^2 + 3^2 + 2^2} = \sqrt{29} = 5.38
  $$

  $$
  cos(\alpha) = \frac{4}{\sqrt{29}};
  cos(\beta) = \frac{-3}{\sqrt{29}};
  cos(\gamma) = \frac{2}{\sqrt{29}}
  $$

\subsubsection{Apartado C}
  $$
  \overrightarrow{u_{OP}}
  = (\frac{4}{\sqrt{29}}, \frac{-3}{\sqrt{29}}, \frac{2}{\sqrt{29}})
  $$

  $$
  -\overrightarrow{u_{OP}}
  = (\frac{-4}{\sqrt{29}}, \frac{3}{\sqrt{29}}, \frac{-2}{\sqrt{29}})
  $$

\subsection{Ejercicio 3}

Dados los vectores a(1, -1, 2) y b(-1, 3, 4),
calcular:
\begin{enumerate}[label=\Alph*)]
  \item El producto escalar de ambos vectores
  \item El ángulo que forman
\end{enumerate}

\subsubsection{Apartado A}
  $$
  a\cdot b = 1\cdot -1 + -1\cdot 3 + 2\cdot 4
  = 4
  $$

\subsubsection{Apartado B}
  $$
  a\cdot b = 4 = \left\lvert a\right\rvert
  \cdot \left\lvert b\right\rvert
  \cdot cos(\alpha)
  $$

  $$
  \rightarrow cos(\alpha) = \frac{4}{
    \left\lvert a\right\rvert
    \cdot \left\lvert b\right\rvert
  } = \frac{4}{\sqrt(6)\cdot \sqrt{26}}
  = \frac{4}{2\sqrt{39}} = .32
  $$

  $$
  \rightarrow \alpha = cos^{-1}(.32) = 71.32\degree
  $$

\subsection{Ejercicio 4}
Dados los vectores a=5i-2j+k y b=i-j+2k, calcular:
\begin{enumerate}[label=\Alph*)]
  \item El producto vectorial de ambos vectores
  \item El ángulo que forman
\end{enumerate}

\subsubsection{Apartado A}
  $$
  a\times b = 
  \begin{vmatrix}
    i & j & k \\
    5 &-2 & 1 \\
    1 &-1 & 2 \\
  \end{vmatrix}
  = -4i + j -5k +2k -10j +i
  = -3i -9j -3k
  $$

\subsubsection{Apartado B}
  $$
  \left\lvert a\times b\right\rvert  = \left\lvert a\right\rvert
  \cdot \left\lvert b\right\rvert
  \cdot sin(\alpha)
  $$

  $$
  \rightarrow sin(\alpha) = \frac{
    \left\lvert a\times b\right\rvert
  }{
    \left\lvert a\right\rvert 
    \cdot \left\lvert b\right\rvert 
  } = \frac{\sqrt{3^2 + 9^2 + 3^2}}{
    \sqrt{5^2 + 2^2 + 1^2}\sqrt{1^2 + 1^2 + 2^2}
  } = \frac{\sqrt{55}}{10} = .74
  $$

  $$
  \rightarrow \alpha = sin^{-1}(.74) =47.86\degree
  $$

\subsection{Ejercicio 5}
El origen de un vector es el punto A(3, -1, 2) y
su extremo B(1, 2, 1). Calcular su momento
respecto al punto C(1, 1, 2)

$$
M = \overrightarrow{CA} \times \overrightarrow{AB};
\overrightarrow{AB} = (-2, 3, -1);
\overrightarrow{CA} = (2, -2, 0);
$$

$$
M = 
\begin{vmatrix}
  i & j & k \\
  2 &-2 & 0 \\
 -2 & 3 &-1 \\
\end{vmatrix}
= 2i + 6k -4k +2j
= 2i + 2j + 2k
$$

\subsection{Ejercicio 6}
Un móvil parte de un punto con una velocidad de
110 cm/s y recorre una trayectoria rectilínea
con aceleración de -10 cm/$s^2$. Calcular el
tiempo que tardará en pasar por un punto
que dista 105 cm del punto de partida.
(Interpretar físicamente las dos soluciones
que se obtienen)

$$
y = -\frac{1}{2}10x^2 + 110x + 0
$$

Resolvamos para cuando y = 105

$$
105 = -5x^2 + 110x + 0 \rightarrow
0 = -5x^2 + 110x - 105
$$

$$
x = \frac{-110 \pm \sqrt{110^2 (-4)(-5)(-105)}}{2(-5)}
= \frac{-110 \pm \sqrt{10000}}{-10}
$$

$$
x = \frac{-110 + \sqrt{10000}}{-10} = 1
$$

$$
x = \frac{-110 - \sqrt{10000}}{-10} = 21
$$

\subsection{Ejercicio 7}
Hallar las fórmulas de un movimiento uniformemente
acelerado sabiendo que la aceleración es de 8cm/s$^2$,
que la velocidad se anula para t=3s, y que pasa
por el origen (x=0) en t=11 s.

Para la velocidad sabemos lo siguiente
$$
v = 8*3 = 24
$$

Como sabemos que la aceleración es positiva, y hace 0 a
la velocidad en algún punto del recorrido, esta tiene
que empezar negativa. Por lo tanto $v = -75$cm/s

Para el espacio recorrido, sabemos que
$$
x = \frac{1}{2}8*11^2 - 24*11 = 220
$$

Como x=0 cuando t$>$0, sabemos que x tiene que
empezar negativa. Por lo tanto, la fórmula final
es:
$$
x = \frac{1}{2}8*11 - 24*11 - 220
$$

\subsection{Ejercicio 8}
La velocidad de un punto que se mueve en trayectoria
recta queda expresada en S.I. por la ecuación: v=40-8t.
Para t=2s el punto dista del origen 80m. Determinar:

\begin{enumerate}[label=\Alph*)]
  \item La expresión general de la distancia al origen.
  \item El espacio inicial
  \item La aceleración
  \item ¿En qué instante tiene el móvil velocidad nula?
  \item ¿Cuánto dista del origen en tal instante?
\end{enumerate}

\subsubsection{Apartado A}
  $$
  x = \frac{1}{2}at^2 + vt + x_0
  = -\frac{1}{2}8t^2 + 40t + x_0
  $$

\subsubsection{Apartado B}
  $$
  x_0 = -\frac{1}{2}at^2 - vt + x
  $$
  
  Como sabemos que $x_2$=80m
  $$
  x_0 = \frac{1}{2}8*2^2 - 40*2 + 80 = 16
  $$

\subsubsection{Apartado C}
  La aceleración es de -8m/s$^2$

\subsubsection{Apartado D}
  $$
  v = 40 - 8t \rightarrow t = \frac{40-v}{8}
  $$

  Para v=0
  $$
  t = \frac{40}{8} = 5
  $$

\subsubsection{Apartado E}
  $$
  x_5 = -\frac{1}{2}8*5^2 + 40*5 +16 = 116
  $$

\subsection{Ejercicio 9}
En un terreno horizontal se lanza un proyectil
verticalmente hacia arriba con una velocidad inicial
de 20 m/s. El viento le produce una aceleración
horizontal constante igual a g/5, siendo g=10 m/s2.
Calcular:

\begin{enumerate}[label=\Alph*)]
  \item Las ecuaciones vectoriales horarias
  \item La ecuación analítica de la trayectoria
  \item La distancia entre el punto de
  lanzamiento y del impacto con la horizontal
  \item La altura máxima que alcanza el proyectil
  \item El ángulo que forma con la horizontal el vector
  velocidad en el punto del impacto
\end{enumerate}

Como el ejercicio es trivial, queda para el lector
resolverlo

lol

\subsection{Ejercicio 10}
Desde una torre de 30 m de altura se lanza un
objeto de masa 0.10 kg con una velocidad de
16 m/s en una dirección que forma un ángulo de
45º con la horizontal:

\begin{enumerate}[label=\Alph*)]
  \item ¿Cuál es la energía total después del lanzamiento?
  \item ¿Cuál es su velocidad cuando se encuentra a 10 m
  sobre el suelo? Nota: No tomar en consideración la
  resistencia del aire
\end{enumerate}

\subsubsection{Apartado A}
  $$
  E_T = E_C + E_P; E_C = \frac{1}{2}mv^2; E_P = mgh
  $$

  $$
  E_C = \frac{1}{2}.10\cdot16^2 = 12.8;
  E_P = .10\cdot9.8\cdot30 = 29.4
  $$

  $$
  E_T = E_C + E_P = 12.8 + 9.8 = 42.2J
  $$

\subsubsection{Apartado B}
  $$
  E_T = 42.2; E_T' = E_C' + E_P' = 42.2
  $$

  $$
  E_P' = .10\cdot9.8\cdot10 = 9.8
  $$

  $$
  E_C' = 42.2 - 9.8 = 32.4
  \rightarrow v = \sqrt{\frac{2E_C'}{m}} = 25.46
  $$

\subsection{Ejercicio 11}
Una partícula está sometida a una fuerza que,
expresada en el S.I., tiene por ecuación F=xyi,
en la que x e y son las coordenadas del punto
del plano en las que se encuentra la partícula en
cada instante. Calcular el trabajo realizado por
tal fuerza al desplazar la partícula del punto
A(0,3) m al B(3,0) m, a lo largo de la recta
que une los puntos.

$$
W = \int_{0}^{3}\overrightarrow{F}
\cdot \overrightarrow{dr} 
= \int_{0}^{3}(i)di
= \left[\frac{i^2}{2}\right]_{0}^{3} = \frac{9}{2} = 4.5 J
$$

Esta es la solución a la que he llegado, un poco
sin saber por qué. Mi escusa es que como la x y la y son
"constantes" dentro de lo que cabe me las puedo cepillar
a la hora de integrar, y como solamente está la i
para integrar, me puedo escapar con una integral sola.

Pero esto está, muy seguramente, mal.

\subsection{Ejercicio 12}
Dada la magnitud escalar A = x$^2$y + 3xyz - 3z$^2$ + 1
de A, calcular el gradiente de $\nabla A$ en el
punto B(1,0,2)

$$
\nabla A = \frac{A}{dx}\overrightarrow{i}
+ \frac{A}{dy}\overrightarrow{j}
+ \frac{A}{dz}\overrightarrow{k}
$$

$$
\frac{A}{dx}\overrightarrow{i}
= (2xy+3yz)\overrightarrow{i}
$$

$$
\frac{A}{dy}\overrightarrow{j}
= (x^2+3xz)\overrightarrow{j}
$$

$$
\frac{A}{dz}\overrightarrow{k}
= (3xy - 6z)\overrightarrow{k}
$$

$$
\nabla A = (2xy+3yz)\overrightarrow{i}
+ (x^2+3xz)\overrightarrow{j}
+ (3xy-6z)\overrightarrow{k}
$$

$$
\nabla A_B = 7\overrightarrow{j} -12\overrightarrow{k}
$$